const qa = [
		{
			"id": "1",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past het best bij: Ontdekkingsreizen om de macht te vergroten, meer handel, kolonisatie en de verspreiding Christendom",
			"answer": "Begin Europese overzeese expansie"
		},
		{
			"id": "2",
			"question": "De mens als individu komt centraal te staan, maar de kerk blijft belangrijker ook kan je spreken van een wedergeboorte van de klassieke kunst. Welk kenmerkend aspect past hierbij?",
			"answer": "Renaissance"
		},
		{
			"id": "3",
			"question": "God staat niet meer centraal, en er wordt gedacht met een rede, kunstenaars focustusten zich minder op god maar meer op de mens en natuur. Welk kenmerkend aspect past hierbij?",
			"answer": "Hernieuwde oriëntatie op klassieke Oudheid"
		},
		{
			"id": "4",
			"question": "Werk kenmerkend aspect past het best bij: Groeiende kritiek op de rooms-katholieke kerk, en ontstaan van splitsingen van de katholieke kerk.",
			"answer": "Protestantse reformatie"
		},
		{
			"id": "5",
			"question": "Wat wordt geleid door Willem van Oranje en wordt ook wel de Tachtigjarige Oorlog genoemd?",
			"answer": "Nederlandse Opstand"
		},
		{
			"id": "6",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past het best bij: Vorsten die meer macht willen.",
			"answer": "Absolutisme"
		},
		{
			"id": "7",
			"question": "Hoe heette de periode waarin Amsterdam uitgroeide tot een van de belangrijkste handelssteden na de val van antwerpen? ",
			"answer": "De Gouden Eeuw"
		},
		{
			"id": "8",
			"question": "Wat past bij de driehoekshandel?",
			"answer": "Begin van de wereldeconomie"
		},
		{
			"id": "9",
			"question": "Een nieuwe manier van denken: door middel van systematisch observeren, logisch redeneren experimenteren proberen om meer kennis te vergaren? Welk kenmerkend aspect past hierbij?",
			"answer": "De wetenschappelijke revolutie"
		},
		{
			"id": "10",
			"question": "Welk kenmerkend asect past het best bij: Na een duistere tijd vol onwetendheid en bijgeloof, willen mensen opheldering. Door je verstand te gebruiken en om je heen te kijken kan de wereld beter worden",
			"answer": "De Verlichting"
		},
		{
			"id": "11",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de volgende uitspraak: 'Alles voor het volk, niet door het volk'. En de volgende gegevens: Vrijheid van godsdienst, Vrijheid van meningsuiting en Geen censuur",
			"answer": "Het ancien regime en verlicht absolutisme"
		},
		{
			"id": "12",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij: In 18e eeuw een beweging tegen slavenhandel geïnspireerd door christendom en verlichting.",
			"answer": "Slavernij en abolitionisme"
		},
		{
			"id": "13",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de oorzaak van het onstaan van Amerika?",
			"answer": "De democratische revoluties"
		},
		{
			"id": "14",
			"question": "Bij welk kenmerkend aspect past het onstaan van het Nationaalisme, Sociaalisme, Liberaalisme, Confessionalisme en Feminisme",
			"answer": "De opkomst van politiek-maatschappelijke stromingen"
		},
		{
			"id": "15",
			"question": "Bij welk kenmerkend aspect past het censuskiesrecht (mensen die een bepaald bedrag aan belasting betalen mogen stemmen.)",
			"answer": "De voortschrijdende democratisering (Kiesstrijd)"
		},
		{
			"id": "16",
			"question": "Bij welk kenmerkend aspect past de uitvinding de 'Spinning Jenny'",
			"answer": "De Industriële Revolutie"
		},
		{
			"id": "17",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij het vraagstuk over wat er moet gebeuren met de slechte positie van de arbeiders, een gevolg van de Industriële Revolutie.",
			"answer": "Discussies over sociale kwestie"
		},
		{
			"id": "18",
			"question": "Uit de volgende gebeurtennisen, stroomde dit kenmerkend aspect voort: schoolstrijd, de kiesrechtkwestie en de sociale kwestie. Welk kenmerkend aspect is dit?",
			"answer": "De opkomst van emancipatiebewegingen"
		},
		{
			"id": "19",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de volgende historische gebeurtenis: Tussen ca. 1870 en 1914 ontstond er een soort wedloop tussen Europese staten wie zo snel mogelijk de meeste nieuwe koloniën kon vergaren.",
			"answer": "Modern Imperialisme"
		},
		{
			"id": "20",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij: De eerste wereldoorlog en de tweede wereldoorlog",
			"answer": "Het voeren van twee wereldoorlogen"
		},
		{
			"id": "21",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij: De atoombommen op Hiroshima en Nagasaki",
			"answer": "Massavernietigingswapens en de betrokkenheid van de burgerbevolking"
		},
		{
			"id": "22",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de beurskrach en vooral de gevolgen daarvan?",
			"answer": "De crisis van het wereldkapitalisme"
		},
		{
			"id": "23",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij: Het leven van de burgers in alle aspecten beheersen",
			"answer": "Totalitaire ideologieen"
		},
		{
			"id": "24",
			"question": "Welk kenmerkend apspect past bij de uitvinding van de radio?",
			"answer": "Opkomst van communicatie en propagandamiddelen"
		},
		{
			"id": "25",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de onafhankelijkheidsoorlogen in Azië?",
			"answer": "Verzet tegen Westers Imperialisme"
		},
		{
			"id": "26",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij volkerenmoord (in het bijzonder op de joden)?",
			"answer": "De Holocaust"
		},
		{
			"id": "27",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de gevluchte regering van koning wilhelmina naar londen?",
			"answer": "De Duitse bezetting van Nederland"
		},
		{
			"id": "28",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de onafhankelijkheids verklaring van Soekarno?",
			"answer": "Dekolonisatie"
		},
		{
			"id": "29",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de oorlog waar nooit direct met elkaar gevochten is?",
			"answer": "De Koude Oorlog"
		},
		{
			"id": "30",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij de oprichting van de EGKS (Europese Gemeenschap voor Kolen en Staal)",
			"answer": "Europese eenwording"
		},
		{
			"id": "31",
			"question": "Wat is onstaan, door de komst van gast arbeiders en het groeiende aantal vluchtelingen",
			"answer": "Multiculturele samenlevingen"
		},
		{
			"id": "32",
			"question": "Welk kenmerkend aspect past bij het ontstaan van jongerenculturen zoals; nozems, provos hippie's en punkers",
			"answer": "Toenemende westerse welvaart en sociaal-culturele veranderingen"
		}
	]

const answers =  [
		"Begin Europese overzeese expansie",
		"Renaissance",
		"Hernieuwde oriëntatie op klassieke Oudheid",
		"Protestantse reformatie",
		"Nederlandse Opstand",
		"Absolutisme",
		"De Gouden Eeuw",
		"Begin van de wereldeconomie",
		"De wetenschappelijke revolutie",
		"De Verlichting",
		"Het ancien regime en verlicht absolutisme",
		"Slavernij en abolitionisme",
		"De democratische revoluties",
		"De opkomst van politiek-maatschappelijke stromingen",
		"De voortschrijdende democratisering (Kiesstrijd)",
		"De Industriële Revolutie",
		"Discussies over sociale kwestie",
		"De opkomst van emancipatiebewegingen",
		"Modern Imperialisme",
		"Het voeren van twee wereldoorlogen",
		"Massavernietigingswapens en de betrokkenheid van de burgerbevolking",
		"De crisis van het wereldkapitalisme",
		"Opkomst van communicatie en propagandamiddelen",
		"Verzet tegen Westers Imperialisme",
		"De Holocaust",
		"De Duitse bezetting van Nederland",
		"Dekolonisatie",
        "Totalitaire ideologieen",
		"De Koude Oorlog",
		"Europese eenwording",
		"Multiculturele samenlevingen",
		"Toenemende westerse welvaart en sociaal-culturele veranderingen"
]

export {qa, answers}